\chapter[Analiza zmogljivosti oblačnega ponudnika Azure (T. "Sabanov, M. Resman)]{Analiza zmogljivosti oblačnega ponudnika Azure}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE,LO]{\leftmark}

\huge Tom Šabanov, Martin Resman
\normalsize



\section{Uvod}
Ponudnikov oblačnih storitev je mnogo in zato je izbrati pravilnega lahko zelo velik izziv. Zato
bomo v tej seminarski nalogi testirali eno oblačno storitev in rezultate prikazali. Izbrali smo ponudnika
Azure, kjer smo pri njih ustvarili virtualni računalnik (VM), kar je vidno na sliki \ref{tabela:1_Azure}. 
Testiramo lahko na dva različna načina, 
ali uporabimo nek znan in zaupljiv benchmark, ali pa sami napišemo nek test oziroma
program, ki bo testiral naše resurse. V računalništvu pomeni beseda ’benchmark’ zaganjanje računalniškega
programa (ali množico takih programov) ali operacij, da se oceni relativna zmogljivost nekega objekta.
Ponavadi so ti objekti neke karakteristike računalniške strojne opreme, npr. CPE. Lahko pa imamo
tudi benchmark programe, ki ocenjujejo zmogljivost računalniških aplikacij, npr. podatkovne baze
ali prevajalnika. Ker danes osebno računalništvo izumira, in se vsi podatki in procesiranje premika v
oblak, so orodja, ki ocenjujejo zmogljivosti oblačnih storitev neprecenljiva.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{1_azure}
    \caption{Pogled na povezavo med oblačno storitvijo in klienti.}
    \label{tabela:1_Azure}
\end{figure}
\newpage



\section{Osnove oblačnih Benchmark programov}
Danes imajo podjetja na voljo ogromno storitev in odprtokodnih programov, ki omogočajo ocenjevanje zmogljivosti nekih karakteristik. Seveda so nekatera orodja plačljiva,
druga pa so tudi zastonj, vendar običajno ponujajo manj metrik, kot plačljiva orodja. V naslednjih poglavjih so na kratko opisana dokaj popularna orodja SPEC 
Cloud IaaS 2018, Cloud Spectator, Geekbench 3, Fio, IOPing, Public Cloud Benchmark, Cloud Performance Benchmark in PerfKit Benchmarker.

\subsection{SPEC Cloud IaaS 2018}
SPEC je benchmark orodje, ki meri infrastrukture kot storitve implementirane v oblaku (IaaS). Orodje zagotavlja ne samo metrike, ki upoštevajo relativno zmogljivost in kapaciteto
oblačnih storitev, ampak tudi kako se tipične delovne enote na oblačni aplikaciji obnašajo, ko se bližajo limiti resursov. SPEC zagotavlja stresne teste za shrambne, računske in omrežne
enote, hkrati pa ne zahteva hipervizorja oziroma virtualizacijskega sloja za uporabo orodja, kar pomeni da pravzaprav ne zahteva posebnega tipa instanc (oblačni 
ponudnik lahko uporablja fizični stroj, virtualni stroj ali pa nek kontejner). 
Orodje meri število repliciranih aplikacijskih instanc, ki jim je uspelo opraviti njihovo nalogo vsaj enkrat do konca stresnega testa, hrani tudi končni rezultat zmogljivosti,
ki je odvisen od rezultatov vseh aplikacijskih instanc, in pa relativno skalabilnost in čas, ki jo aplikacijska instanca potrebuje, da pride v stanje pripravljenosti za strežbo.
S pomočjo navodil potrebujemo za vzpostavitev orodja okoli 2-3 ure.
Licenca za SPEC stane 2000\$, za akademske namene se jo da dobiti tudi za 500\$.
Več o SPEC se lahko izve na  spletni strani \cite{1_spec}.
\subsection{Cloud Spectator}
Cloud Spectator benchmark storitve so namenjene tako podjetjem, kot tudi ponudnikom oblačnih storitev. Unikatnost orodja se skriva v metrikah, ki merijo zmogljivost 
sistema relativno od cene, kar pomaga podjetjem najbolj efektivno izkoristiti vse zakupljene resurse. Ponuja tudi metrike za CPE, shrambo in omrežja, hkrati pa omogoča
dnevno primerjavo vseh metrik, kar nam olajša pregled nad zmogljivostjo in zdravjem celotnega sistema. Orodju zaupajo velika imena kot so Google, Microsoft in Intel. 
Cloud Spectator trenutno ne ponuja zastonj verzije orodja, lahko zahtevamo le demo.
Več o Cloud Spectator se lahko izve na spletni strani \cite{1_cloudspectator}.
\subsection{Geekbench 3}
Geekbench je cross-platform orodje, namenjen merjenju zmogljivosti CPE, ki ga testira tako, da opravi veliko zaporednih opravil s celimi in necelimi števili, hkrati
pa tudi zbira podatke o pasovni širini spomina, da lahko oceni zmogljivost spomina celotnega sistema. Orodje, do tretje verzije, je s strani mnogih obravnavano kot 
slabo benchmark orodje za x86 sisteme, tudi s strani Linus Torvalds-a, a po verziji 4 so kritike poniknile. Orodje na žalost ni zastonj, zahteva namreč licenco, 
ki uporabnika stane 10\$ .
Več  o Geekbench 3 se lahko izve na spletni strani \cite{1_geekbench3}.
\subsection{Fio}
Ker je zmogljivost strežnika v veliki večini odvisna od hitrosti bralnih in pisalnih operacij, potrebujemo tudi orodje za merjenje prav tega. Odprto kodno orodje Fio nam omogoča merjenje oziroma stresno 
testiranje vhodnih in izhodnih naprav na večih platformah. Pogosta enota za merjenje shrambe oblačne storitve je IOPS (ang. input/output operations per second).
Testira se enostavno z naključnimi bralno/pisalnimi operacijami preko terminala. Orodje je namreč zastonj in ne ponuja grafičnega vmesnika.
Več o Fio se lahko izve na spletni strani \cite{1_fio}.


\subsection{IOPing}
IOPing meri zakasnitev posamičnih zahtev za vhodno/izhodne operacije pri skladiščnih komponentah. Program opravi več takih zahtev in meri odzivalni čas. 
Rezultati so prikazani kot diskovne zakasnitve, za vsako zahtevo je podan potreben čas v milisekundah. Meri se lahko tudi diskovni 
iskalni čas, ponovno v milisekundah. Orodje omogoča tudi merjenje sekvenčne hitrosti diska in rezultat vrne v MiB/s. 
Orodje deluje podobno kot program Ping, ki meri zakasnitev omrežja. IOPing je tudi odprtokoden in dostopen na Githubu.
Več o IOPing se lahko izve na spletni strani \cite{1_ioping}.
\subsection{Public Cloud Benchmark}
Public Cloud Benchmark opiše kako hibridne namestitve, novi primeri uporabe aplikacij podjetij, novi trendi v tehnologiji pripomorajo narediti javno 
oblačno storitev bolj relevantno v prihodnosti. Predvsem se merijo prihodki (celotnega podjeta, spremembe iz leta v leto, 
delež oblačnih prihodkov v primerjavi s celoto). Več o Public Cloud Benchmark se lahko izve na spletni stran \cite{1_publiccb}.
\subsection{Cloud Performance Benchmark}
Benchmark meri in primerja omrežno zmogljivost petih največjih ponudnikov oblačnih storitev: Amazon Web Services, Google Cloud Platform, Microsoft Azure,
 IBM Cloud in Alibaba Cloud. Zmogljivost se meri v mnogo vidikih: 
\begin{itemize}
\item končni uporabniki: zmogljivost omrežja se meri z metrikami pridobljenimi od globalnih uporabnikov do lokacij oblačnih storitev, testi merijo lastnosti omrežnih poti ter druge omrežne metrike, npr. izguba, zakasnitve in šum,
\item ponudniki omrežja: zmogljivost omrežja pri povezavi med ponudniki omrežja (ang. ISP-ji) in oblačnimi storitvami, meri se zakasnitev in predvidljivosti skozi mesta in oblačnimi storitvami, meri se tudi odzivalni čas/zakasnitev (v milisekundah), 
\item med-oblačno in med-regijsko: meritve zmogljivosti pri povezavi med različnimi točkami v istem \\"oblaku"\phantom{ }in isti regiji,
\item globalno: zmogljivost omrežja pri povezavi oblačnih storitev do Amazon globalnega pospeševalnika, meri se zakasnitev in šum,
\item med-oblačno: analiza zmogljivosti omrežja pri večih oblačnih storitvah, meri se predvsem sposobnost povezanosti in ohranjati povezavo.
\end{itemize} 
To je precej obsežen benchmark zato je storitev plačljiva, vendar pa se lahko brezplačno preizkusi.
Več o Cloud Performance Benchmark se lahko izve na spletni strani \cite{1_cloudperformancebenchmark}.
\subsection{PerfKit Benchmarker}
PerfKit nudi ogrodje in definira obremenjenosti za mnogo popularnih benchmarkov. Storitev nudi lažjo in bolj standardizirano uporabo 
oblačnih benchmarkov (npr. Aerospike, Mongodb, tomcat, wrk,..). Program zažene virtualne sisteme, namesti benchmarke in izvede teste za izbrano oblačno 
storitev. Uporabnik si lahko izbere ali želi testirati oblačno storitev samo z enim benchmarkov ali večimi. Vsak benchmark v tej zbirki 
nam vrne meritev v svoji obliki, npr. HPCG nam jo vrne v GFLOP/s, WRK nam poda zmogljivost kot zakasnitev (v milisekundah) in število zahtev na sekundo.
Storitev je odprto kodna in dosegljiva na spletni strani \cite{1_perfkit}.

\section{Povzetek orodij}
Orodij  za testiranje zmogljivosti oblačnih storitev je mnogo. Nekatera so plačljiva in ponujajo mnogo naprednejših
storitev in testov. Nekatera so pa zastonj, vendar ponujajo manj funkcionalnosti in možnosti. Mnogo benchmarkov je 
odprtokodnih, kar pomeni, da se lahko njihovo kodo vidi odprto, preuči in modificira. Za to je seveda potrebno specifično znanje
in investicija časa. Tukaj se potem pojavi vprašanje, kaj nam je bolj dragoceno, čas, denar ali pomankljivi rezultati.
Pregled cen storitev je predstavljen v tabeli \ref{1_pregledCenOrodij}.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}          & \textbf{Cena storitve} \\ \hline
SPEC Cloud                  & Plačljiva              \\ \hline
Cloud Spectator             & Plačljiva              \\ \hline
Geekbench 3                 & Plačljiva              \\ \hline
Fio                         & Zastonj                \\ \hline
IOPing                      & Zastonj                \\ \hline
Public cloud Benchmark      & Plačljiva              \\ \hline
Cloud Performance Benchmark & Plačljiva              \\ \hline
PerfKit Benchmarker         & Zastonj                \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pregled cen orodij.}
\end{table}
\label{1_pregledCenOrodij}

\newpage

\section{Implementacija merilnega okolja}
Ponudnikov oblačnih storitev je mnogo, vsak s svojimi prednostmi in slabostmi. 
Po raziskavi in pregledu smo se odločili za Microsoft Azure, saj je do neke mere zastonj s široko ponudbo storitev. 
Na platformi smo ustvarili uporabniški račun, nato pa smo preko grafičnega vmesnika ustvarili še virtualni stroj (ang. VM) z 8GB pomnilnika, dvema virtualnima
procesorjema (Intel® Haswell 2.4 GHz E5-2673) in 16 GB SSD za shranjevanje podatkov.
Na VM smo naložili Ubuntu server 18.04, na katerem bomo lahko izvedli vse teste, ki jih želimo. 
Do virtualnega stroja dostopamo s pomočjo SSH (ang. Secure Shell), kar nam omogoča izvajanja ukazov v terminalu kar na svojem lokalnem računalniku.
Za testiranje Microsoft Azure kot IaaS bomo uporabili poleg lastnih benchmark programov tudi Googlovo ogrodje PerfKit Benchmarker.
Namestitev Perfkit Benchmarka je enostavna. Preko Githuba ga prenesemo in s pomočjo orodja pip inštaliramo. Sedaj je naš virtualni stroj pripravljena 
za testiranje, le izbrati moramo še teste, ki jih želimo pognati. PerfKit ponuja mnogo testov za večino komponent našega sistema (CPU,disk,GPU,omrežje).
Rezultati testov so prikazani v naslednjem poglavju. 


\section{Rezultati zmogljivosti omrežja}
V tabeli \ref{table:1_zmogljivost_omrezja} so navedeni vsi benchmarki, ki testirajo zmogljivost našega omrežja.  
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
IPerf                & Omrežje, maksimalna pasovna širina \\
Copy\_throughput     & Pomnilnik,omrežje                        \\
Ping                 & Omrežje                          \\
Traceroute           & Omrežje                          \\
Speedtest            & Omrežje                          \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost omrežja.}
\label{table:1_zmogljivost_omrezja}
\end{table}


\subsection{Opis povezav}
Naše povezave se večinoma razlikujejo le po hitrosti oziroma pasovni širini. Imamo dve povezavi interneta pri ISP T-2, ki
sta dokaj blizu skupaj (center Ljubljane). To se tudi odraža pri naših ping-ih, saj so skoraj enaki. Na voljo imamo povezavi s hitrostjo 100/10 (Mbps) in 500/100 (Mbps).


\subsection{Ping}
Benchmark Ping v programu PerfkitBenchmarker testira latenco Azure omrežja tako, da izmeri latenco med Azure virtualnimi stroji v istem območju.
V tabeli \ref{table:1_ping_latency_europe} benchmark Ping meri latenco omrežja med različnimi Azure instancami v Zahodni Evropi.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} \\ \hline
1.604 (ms)                    & 2.082 (ms)                    & 4.301 (ms)                     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Latenca med Azure instancami.}
\label{table:1_ping_latency_europe}
\end{table}

A nas zanima tudi latenca med domačim računalnikom in Azure instanco, zato testiramo latenco omrežja tudi s programom Ping iz našega
lokalnega računalnika do virtualnega stroja v Azure omrežju. Rezultati so prikazani v tabeli \ref{table:1_ping_latency_home}.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} \\ \hline
29 (ms)                    & 34 (ms)                    & 29 (ms)                     \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Latenca med lokalnim računalnikom in Azure instanco.}
\label{table:1_ping_latency_home}
\end{table}

Na sliki \ref{1_ping_martin_tom} so prikazani rezultati Ping od 10.00 do 20.00 ure na obeh lokacijah, Nove Jarše ter Bežigrad, do virtualnega stroja v Azure omrežju.
Rezultati se ne razlikujejo preveč, saj uporabljamo obe povezave ponudnika interneta T2, ki sta si blizu.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{1_ping_martin_tom}
    \caption{Ping skozi dan.}
    \label{1_ping_martin_tom}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Traceroute}
Traceroute je eno izmed najbolj znanih orodij, ki nam omogoča predstavo, kako naš paket 
potuje skozi omrežje. Od našega računalnika do Azure instance potrebujemo 26 skokov.
Pri skokih, kjer piše Request timed out, je usmerjevalnik le zavrnil posebne Traceroute pakete.
Rezultat Traceroute orodja je prikazan na sliki \ref{1_traceroute_result}.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{1_traceroute}
    \caption{Traceroute do Azure instance.}
    \label{1_traceroute_result}
\end{figure}

\subsection{Speedtest}
Speedtest je orodje, ki nam pomaga bolje izmeriti našo pasovno širino. Po zaganjanju večih testov
smo prišli do ugotovitve, da je odhodna hitrost (ang. upload) omejena z 4 Mbps, dohodna hitrost
(ang. download) pa je omejena z 1500 Mbps.

\subsection{Iperf}
Iperf je orodje za merjenje maksimalne pasovne širine, ki jo lahko dosežemo na omrežju. V našem primeru je to pasovna širina v notranjem in zunanjem omrežju v Azure, torej med 
večimi lokalnimi instancami  in oddaljenimi instancami v omrežju znotraj Evrope. Povprečni pretok znaša 984.0 Mbps.

Z Iperf smo tudi testirali pasovno širino med domačim računalnikom in našo Azure instanco. Ugotovili smo, da se 
rezultati skladajo z rezultati testa Speedtest. S povezavo 100/100 Mbps pri T2 smo določili pasovno širino 
povezave hitrost prenosa 4 Mbps in hitrost prenosa od sebe 90 Mbps v smeri našega računalnika proti instanci.


\subsection{Testiranje strežnika z vzporednimi klienti}
Testirali smo tudi  zmogljivost strežnika pri nalaganju datotek iz večih klientov hkrati paralelno. Vsak klient je nalagal datoteko velikosti 12 MB. Ko je z nalaganjem datoteke končal, je nemudoma
začel nalagati spet isto datoteko. Ustvarili smo več instanc klienta, vsako na svojem lokalnem stroju. Kliente smo dodajali
iterativno vsakih 20-30 sekund. Začeli smo pri enem klientu ter končali pri petdesetih, kjer smo že opazili omejitve naših povezav. 
Slika \ref{table:1_parallelClient} prikazuje čas potrebnega prenosa od klienta do strežnika pri večih vzporednih povezavah.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_parallel_upload}
    \caption{Povprečni čas prenosa posamezne datoteke pri večih vzporednih povezavah.}
    \label{table:1_parallelClient}
\end{figure}

Po 40 hkratnih povezavah začne čas nalaganja datoteke upadati. Razlog za to je lahko optimizacija omrežja, ki jo izvaja Microsoft Azure v ozadju,
ko vidi konstanten promet.


\section{Rezultati zmogljivosti procesorja}
Za testiranje zmogljivosti procesorja sva uporabila dva že obstoječa benchmarka Coremark in Copy\_throughput, ustvarila pa sva tudi svoj program,
ki testira zmogljivost procesorja tako, da išče praštevila v ogromnem intervalu števil.
V tabeli \ref{table:1_cpu_benchmarks} so navedeni vsi uporabljeni benchmarki, ki testirajo zmogljivost procesorja.  

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
Coremark             & CPU                               \\
Copy\_throughput             & CPU                               \\
Iskanje praštevil             & CPU                               \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost procesorja.}
\label{table:1_cpu_benchmarks}
\end{table}

\subsection{Coremark}
Coremark je benchmark orodje za testiranje zmogljivosti procesnih enot. Rezultat Coremark testa je neka številka, in večja kot je, hitrejša je procesna enota. 
V našem primeru je Coremark testiral posamezno virtualno procesno enoto na dveh nitih z rezultatom 27990.
Testirali smo tudi na bolj zmogljivem stroju (Intel i7-7700HQ 2.8GHz, 16GB RAM), ki je dosegel rezultat 24826, ter na slabšem stroju (Intel Pentium 2.3 GHz, 4GB RAM),
ki pa je dosegla rezultat 8505.

\subsection{Copy throughput}
Copy throughput orodje testira kako hitro je sistem zmožen kopirati podatke na oddaljeni disk, ki smo ga priklopili na naš datotečni sistem. Naš VM je 
dosegel 14.8 Mbps. Na bolj zmogljivem stroju (Intel i7-7700HQ 2.8GHz, 16GB RAM) smo dosegli rezultat 16,3 Mbps, na manj zmogljivem (Intel Pentium 2.3 GHz, 4GB RAM) pa 
smo dosegli 3.8 Mbps.

\subsection{Iskanje praštevil v intervalu}
Napisali smo program, ki prešteje število praštevil v nekem intervalu. Ta interval je pri nam statičen in sicer znaša od \textsf{1} do \textsf{500.000}. 
Program na sliki \ref{1_cpuCode} je zelo preprost. Sestavljen je iz dveh gnezdenih zank in enega if stavka. Po eni izvedbi programa se zgodi \textsf{249.999} inkrementov števca v zunanji zanki, 
\textsf{668.616.171} inkrementov števca v notranji zanki, \textsf{41.538} inkrementov števca praštevil ter \textsf{416.924} (postavljanje in resetiranje) zastavice prekinitve.\\ 
V notranji zanki se pri if stavku zgodi še \textsf{668.616.171} operacij modulo in \textsf{668.616.171} operacij primerjanj. 
V vsaki iteraciji pa imamo še dodatnih \textsf{249.999} in \textsf{668.616.171} primerjanj. Da povzamemo, vse skupaj se zgodi \textsf{668.907.708} (669M) inkrementov,
\textsf{416.924} operacij prirejanj, \textsf{668.616.171} (668M) operacij modulo ter \textsf{1.337.482.341} (1337M) primerjanj.\\
Program smo testirali na Azure virtualnem stroju ter na dveh laptopih. Uporabili smo bolj zmogljiv delovni račulnik (Intel i7-7700HQ 2.8GHz, 16GB RAM), 
ter en slabši laptop (Intel Pentium 2.3 GHz, 4GB RAM). Tako izbiro smo naredili zato, da se bodo lažje vidile primerjave v zmogljivosti VMja v primerjavi z nekim 
bolj in manj zmogljivim sistemom. Testirali smo z integer in float verzijo programa. Rezultati so prikazani na sliki \ref{table:1_cpuTest}, spremenljivke, katere smo spreminjali iz integer v float 
pa so navedene v tabeli \ref{table:1_cpuVariables}.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_cpu_code}
    \caption{Testni program za testiranje zmogljivosti procesorja.}
    \label{1_cpuCode}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{1_cpu_test}
    \caption{Čas izvajanja testnega progama na različnih sistemih.}
    \label{table:1_cpuTest}
\end{figure}


\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\textbf{Int/Float Spremenljivke}     \\
\hline
    prime\_numbers  \\
    max     \\
    i       \\
    j       \\
    flag    \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Spremenljivke, ki smo jih spreminjali iz integer v float format.}
\label{table:1_cpuVariables}
\end{table}

\newpage
\newpage

\section{Rezultati zmogljivosti vhodno/izhodnih naprav}
V tabeli \ref{table:1_io_benchmarks} so navedeni vsi benchmarki, ki testirajo zmogljivost vhodno/izhodnih naprav. Uporabila sva že obstoječ benchmark Fio, ter ustvarila
tudi svoj program, ki je testiral disk ob vzporednem nalaganju datotek na disk. 
\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Benchmark}   & \textbf{Testirana komponenta}     \\
\hline
Fio                  & I/O zmogljivost                         \\
Testiranje diska z vzporednimi klienti                  & I/O zmogljivost                         \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Uporabljeni benchmarki za zmogljivost vhodno/izhodnih naprav.}
\label{table:1_io_benchmarks}
\end{table}


\subsection{Fio}
Fio meri zmogljivost vhodnih in izhodnih naprav v enoti IOPS (ang. input/output operations per second).
V tabelah \ref{table:1_fio_sequent_read} in \ref{table:1_fio_sequent_write} so navedeni rezultati sekvenčnega branja in pisanja, v tabelah \ref{table:1_fio_random_read} in \ref{table:1_fio_random_write}
pa so navedeni rezultati naključnega pisanja in branja. Rezultati naključnega paralelnega branja so navedeni v tabeli \ref{table:1_fio_random_parallel}.

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21968 (Kbps)            & 2950913 (usec)                 & 1488728 (usec)                & 12686 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sekvenčno pisanje.}
\label{table:1_fio_sequent_read}
\end{table} 

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21926 (KB/s)            & 3049622 (usec)                 & 1493089 (usec)                & 20142 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Sekvenčno branje.}
\label{table:1_fio_sequent_write}
\end{table}


\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
197 (Kbps)              & 199415 (usec)                  & 20176 (usec)                  & 2 (usec)                      & 49            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno branje.}
\label{table:1_fio_random_read}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
21926 (Kbps)            & 3049622 (usec)                 & 1493089 (usec)                & 20142 (usec)                  & 42            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno pisanje.}
\label{table:1_fio_random_write}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Pasovna širina} & \textbf{Maksimalna zakasnitev} & \textbf{Povprečna zakasnitev} & \textbf{Minimalna zakasnitev} & \textbf{IOPS} \\ \hline
2243 (Kbps)             & 313623 (usec)                  & 114079 (usec)                 & 2 (usec)                      & 560           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naključno paralelno branje.}
\label{table:1_fio_random_parallel}
\end{table}

\subsection{Testiranje zmogljivosti diska z vzporednimi klienti}
Prav tako kot smo testirali zmogljivost strežnika pri večih vzpostavljenih povezavah, kjer smo naloženo datoteko zavrgli, smo sedaj tudi testirali 
zmogljivost diska pri vzporednem nalaganju večih datotek. Klient je enako kot prej nalagal datoteko velikost 12 MB in nemudoma, ko je dobil odziv od strežnika,
da je datoteka bila naložena, je začel spet z nalaganjem te iste datoteke. Na dveh lokalnih strojih smo ustvarili 17 instanc klienta, skupaj 34, ki je naenkrat 
nalagalo isto datoteko. Pri dvajsetih nalaganjih se je videlo že upočasnitev diska oziroma celotnega strežnika.
Slika \ref{table:1_parallelWrite} prikazuje povprečni čas, ki ga je strežnik potreboval za zapis ene datoteke pri večih klientih, ki so 
nalagali datoteke naenkrat.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_write_speed}
    \caption{Povprečni čas nalaganja posamezne datoteke pri večih vzporednih prenosov datoteke.}
    \label{table:1_parallelWrite}
\end{figure}


\subsection{Merilci resursov}
Azure omogoča vpogled o porabi osnovnih resursov, kot so disk, procesor in omrežje. Ti merilci, ki so uporabnikom ponujeni zastonj, 
zajemajo podatke le enkrat na minuto, zato je natančnost porabe resursov slaba.
Dobili smo vpogled o številu operacij na disku na sekundo ter velikosti zapisanih podatkov med testiranjem z vzporednimi klienti,
kar je prikazano na slikah \ref{table:1_numOfDiskOpPerSec} in \ref{table:1_bytesWritten}. Maksimalno število operacij je bilo naenkrat kar 31,
med testiranjem pa se je zapisalo na disk kar 12 GB podatkov, kar je razvidno iz slike \ref{table:1_bytesWritten}, ki 
prikazuje količino podatkov, ki so se zapisali na disk, in prebrali iz njega, skozi čas.
Slika \ref{table:1_numOfDiskOpPerSec} pa prikazuje, koliko bralnih in pisalnih operacij je disk izvajal na sekundo med izvajanjem testa.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{1_disk_op_per_sec}
    \caption{Število bralnih in pisalnih operacij na disk na sekundo.}
    \label{table:1_numOfDiskOpPerSec}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{1_disk_bytes}
    \caption{Velikost podatkov pri zapisovanju med testiranjem.}
    \label{table:1_bytesWritten}
\end{figure}

\newpage

Izmerili smo tudi izkoriščenost oziroma zasedenost procesorja in pomnilnika pri izvajanju programa iskanje praštevil v intervalu. Na sliki
\ref{table:1_cpuInt} je prikazana zasedenost procesorja pri izvajanju integer verzije programa, kjer so vse spremenljivke v obliki integer. Procesor je 
tako dosegel le 15\% izkoriščenost, medtem ko je pri izvajanju float verzije programa, kjer so vse spremenljivke v obliki float, dosegel skoraj 50\% izkoriščenost, 
kar je vidno na sliki \ref{table:1_cpuFloat}.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_cpu_int}
    \caption{Zasedenost procesorja pri izvajanju programa iskanje praštevil v integer obliki.}
    \label{table:1_cpuInt}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{1_cpu_float}
    \caption{Zasedenost procesorja pri izvajanju programa iskanje praštevil v float obliki.}
    \label{table:1_cpuFloat}
\end{figure}
\newpage

Zasedenost pomnilnika med izvajanjem iskanja praštevil s spremenljivkami tipa int in float se vidi na slikah \ref{1_test_memory_int} in \ref{1_test_memory_float}.
Kot smo pričakovali, je program s spremenljivkami tipa float porabil 15 MB več pomnilniškega prostora kot program s spremenljivkami tipa int.
\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{1_test_memory_int}
    \caption{Zasedenost pomnilnika med izvajanjem iskanja praštevil s spremenljivkami tipa int.}
    \label{1_test_memory_int}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{1_test_memory_float}
    \caption{Zasedenost pomnilnika med izvajanjem iskanja praštevil s spremenljivkami tipa float.}
    \label{1_test_memory_float}
\end{figure}

\newpage


\section{Ekstremna obremenitev sistemskih resursov platforme}
Zelo pogosto je pomembna zanesljivost našega sistema ob maksimalni obremenitvi resursov. Zato smo testirali tudi scenarija, 
ko sta disk in procesor maksimalno obremenjena. To smo storili s pomočjo programa stress, ki je odprtokoden in na voljo na \cite{1_stress}.

\subsection{Maksimalna obremenjenost pomnilnika}
Pomnilnik smo obremenili s pomočjo programa stress (z ukazom stress -m 1 --vm-bytes 4G --vm-keep). Tako smo obremenili 75\% pomnilnika (torej 6GB).
Sistem pod tako obremenitvijo deluje brezhibno. Pri 90\% obremenitvi pomnilnika (torej 7.2 GB) se sistem normalno odziva, a izvajanje programa na sliki \ref{1_cpuCode} je opazno daljše, namreč
za integer verzijo programa, kjer so vse spremenljivke tipa int, je sistem porabil 45 sekund, float verzija programa pa je potrebovala 170 sekund. 
Pri 99\% obremenitvi postane sistem neuporaben. Z njim ne moremo več komunicirati preko terminala s SSH, izvajanje drugih programov pa je prav tako drastično upočasnjeno.

\subsection{Maksimalna zasedenost diska}
Disk sva napolnila s pomočjo ukaza fallocate (fallocate -l 1G test.img), ki na disk zapiše neko binarno sliko poljubne velikosti. Z 75\% zasedenostjo diska 
sistem deluje kot pričakovano. Pri 90\% zasedenosti se sistem še zmeraj normalno odziva. Pri 99\% zasedenosti prav tako sistem deluje naprej še normalno. 
A pri 100\% nam sistem več ne omogoča shranjevanje novih podatkov. Ob vsakem poskusu shranjevanja na disk tako dobimo sistemsko opozorilo o polnem disku.


\section{Testiranje zmogljivosti podatkovnih baz MongoDB in PostgreSQL}
Testirali smo tudi zmogljivost popularnih podatkovnih baz MongoDB in PostgreSQL s pomočjo benchmark orodja nosql-tests, ki ga lahko najdemo na spletni strani
\cite{1_nosql_tests}. Za obe bazi smo izmerili potreben čas za branje in pisanje 100.000 različnih majhnih JSON dokumentov, kjer vsaka transakcija
predstavlja branje ali pisanje enega JSON dokumenta. Na sliki \ref{1_read_db} je prikazan potreben čas za branje 100.000 
JSON dokumentov iz baz, na sliki \ref{1_write_db} pa potreben čas za pisanje teh istih dokumentov v bazi.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{1_read_db}
    \caption{Potreben čas za branje 100.000 JSON dokumentov iz baz.}
    \label{1_read_db}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{1_write_db}
    \caption{Potreben čas za pisanje 100.000 JSON dokumentov v bazi.}
    \label{1_write_db}
\end{figure}

Za branje posameznega dokumenta iz PostgreSQL baze potrebujemo povprečno 3,695 milisekund, iz MongoDB pa 1,941 milisekund. 
Za pisanje posameznega dokumenta pa v PostgreSQL bazo potrebujemo povprečno 3,865 milisekund, v MongoDB bazo pa 2,171 milisekund.
Za eno transakcijo porabi MongoDB povprečno 2,056 milisekund, PostgreSQL pa 3,780 milisekund.

\section{Zaključek}
V tem seminarju smo opravili pregled raznih benchmark orodij za testiranje resursov sistemov. S pomočjo teh benchmark orodij smo nato opravili pregled in analizo 
zmogljivosti oblačnega ponudnika Microsoft Azure, kjer smo testirali zmogljivost diska, omrežja in procesorja osnovnega virtualnega stroja z dvema virtualnima
procesorjema (Intel® Haswell 2.4 GHz E5-2673), 16 GB SSD za shranjevanje podatkov in 8GB RAM.

Zmogljivost diska in omrežja smo testirali s pomočjo strežnika in večih vzporednih klientov, ki smo jih spisali v NodeJS, kjer je vsak klient ves čas nalagal eno datoteko. Ugotovili smo, da je odhodna hitrost
izbranega virtualnega stroja močno omejena z 4 Mbps, medtem ko je izhodna hitrost omejena s približno 1600Mbps. 
Zmogljivost procesorja pa smo testirali s programom, spisanem v programskem jeziku C, ki išče
praštevila v velikem intervalu števil. Procesor smo testirali s float in integer verzijama programov, kjer je v vsaki verziji programa vsaka spremenljivka 
tipa float ali integer.
Ugotovili smo, da je s stališča procesorja ponujen osnovni virtualni stroj ekvivalenten bolj zmogljivemu modernemu sistemu Intel i7-7700HQ 2.8GHz s 16GB RAM.

Testirali smo tudi delovanje sistema ob maksimalni obremenitvi diska in pomnilnika. Ugotovili smo, da pri obremenitvi pomnilnika nad 90\% pomnilniške kapacitete sistem
začne delovati opazno počasneje, medtem ko pa pri obremenitvi diska ne opazimo nobenih sprememb delovanja sistema do popolne zasedenosti diska, nakar dobimo sistemsko opozorilo
vsakič, ko želi sistem shraniti nove podatke na disk.

Ugotovili smo tudi, da je Azure odličen sistem za srednje velike podatkovne baze, kjer vsaka transakcija vzame v povprečju le 2 do 3 milisekunde.

Iz teh ugotovitev lahko razberemo, da je osnovni virtualni stroj, ki ga Microsoft Azure
ponuja, perfekten za manjše strežnike, ki se bodo ukvarjali bolj z obdelavo podatkov, kot pa z bolj zahtevnimi omrežnimi operacijami kot so recimo predvajanje videov.
